\documentclass[../../main/main.tex]{subfiles}
\graphicspath{{./figures/}}

\makeatletter
\renewcommand{\@chapapp}{Chimie -- chapitre}
\makeatother

% \toggletrue{student}
% \HideSolutionstrue
% \toggletrue{corrige}
% \renewcommand{\mycol}{black}
\renewcommand{\mycol}{gray}

\begin{document}
\setcounter{chapter}{0}

\chapter{\sswitch{TD~: Transformation et \'equilibre chimique}{Correction du TD}}

\resetQ
\section{Transformations}
Identifier la nature des transformations suivantes~:\\

\begin{minipage}{0.40\linewidth}
	\QR{$\ce{CH4 + 2O2 = CO2 + 2H2O}$}{Chimique}
	\QR{$\ce{C\sol{} + OS\gaz{} = CO2\gaz{}}$}{Chimique}
	\QR{$\ce{^{14}_{7}N + ^{1}_{0}n \ra ^{14}_{6}C + ^1_1p}$}{Nucléaire}
	\QR{$\ce{^14C + O2 \ra ^14CO2}$}{Chimique}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.60\linewidth}
	\QR<[start=5]>{$\ce{Fe\sol{} = Fe\liq{}}$}{Physique}
	\QR{$\ce{CH3COOH + CH3CH2OH = CH3COOCH2CH3 + H2O}$}{Chimique}
	\QR{$\ce{Zn + Cu^{+2} = Zn^{+2} + Cu}$}{Chimique}
	\QR{$\ce{CH3COOH + HO^{-} = H2O + CH3COO^{-}}$}{Chimique}
\end{minipage}

\resetQ
\section{Calculs de quantités de matière}

\begin{tcb}(data){Données}
	\[
		M(\ce{Fe}) = \SI{55.8}{g.mol^{-1}}
		\qet
		M(\ce{Cu}) = \SI{63.5}{g.mol^{-1}}
	\]

\end{tcb}


\QR{
	On verse dans un bécher une masse $m = \SI{350}{mg}$ de poudre de fer
	métallique. Quelle est la quantité de matière $n_{\ce{Fe}}$ correspondante~?
}{
	$n_{\ce{Fe}} = \frac{m}{M_{\ce{Fe}}} = \SI{6.3e-3}{mol} = \SI{6.3}{mmol}$
}

\QR{
	On dispose d'un flacon contenant $V_0 = \SI{800}{mL}$ de solution de sulfate
	de cuivre contenant les ions $\ce{Cu^{2+}}$ à la concentration $C =
		\SI{0.50}{mol.L^{-1}}$. Quelle est la quantité de matière correspondante~?
}{
	$n_0 = CV_0 = \SI{0.4}{mol}$
}

\QR{
	On prélève $V = \SI{50}{mL}$ de cette solution. Quelle est la concentration du
	prélèvement~? Quelle est la quantité de matière $n_{\ce{Cu^{2+}}}$ prélevée~?
}{
	Le prélèvement est à la même concentration $C$ que la solution mère~:
	\[
		n_{\ce{Cu^{2+}}} = CV = \SI{2.5e-2}{mol} = \SI{25}{mmol}
	\]
}

Le prélèvement est versé dans le bécher~; une transformation chimique a lieu.

\QR{
	À l'issue de cette transformation, on obtient du cuivre métallique en quantité
	de matière $n_f = \SI{4.8}{mmol}$. Quelle est la masse correspondante~?
}{
	$m_{\ce{Cu}} = n_f M_{\ce{Cu}} = \SI{0.30}{g} = \SI{300}{mg}$
}

\QR{
	On obtient également la même quantité de matière $n_f$ d'ions $\ce{Fe^{2+}}$.
	Quelle est la concentration correspondante~?
}{
	$[\ce{Fe^{2+}}]_f = \frac{n_f}{V} = \SI{9.6e-2}{mol.L^{-1}}$
}

\resetQ
\section{Dilution et mélange}

On dispose d'une solution de sulfate de cuivre contenant les ions $\ce{Cu^{2+}}$
et les ions sulfate $\ce{SO_4^{2-}}$ à la même concentration $C_0 =
	\SI{1e-2}{mol.L^{-1}}$. On en prélève à la pipette jaugée un volume $V_0 =
	\SI{10}{mL}$ que l'on verse dans une fiole jaugée de volume $V_1 = \SI{50}{mL}$.
On remplit la fiole d'eau distillée jusqu'au trait de jauge.

\QR{
Quelle est la concentration $C_1$ en ions $\ce{Cu^{2+}}$ et en ions
$\ce{SO_4^{2-}}$ dans la fiole~?
}{
On note $n_0$ la quantité de matière prélevée. Attention, $V_1$ est le volume
\textbf{total} de la fiole, différent du volume d'eau ajouté. Ainsi,
\[
	C_1 = \frac{n_0}{V_1} = \frac{C_0V_0}{V_1} = \SI{2e-3}{mol.L^{-1}}
\]
}

On verse le contenu de cette fiole dans un bécher. On y ajoute un volume $V_2 =
	\SI{20}{mL}$ d’une solution de sulfate de magnésium, contenant les ions
$\ce{Mg^{2+}}$ et les ions $\ce{SO_4^{2-}}$ à la même concentration $C_2 =
	\SI{2e-2}{mol.L^{-1}}$.

\QR{
	Calculer les concentrations des trois ions après le mélange.
}{
	Les ions cuivre ne viennent que de la solution 1, les ions magnésium que de la
	solution 2, mais les ions sulfate sont apportés par les deux solutions.
	\begin{align*}
		[\ce{Cu^{2+}}] & = \frac{n_{\ce{Ce^{2+}},1}}{V_{\tot}} = \frac{C_1V_1}{V_1+V_2}
		= \SI{1.4e-3}{mol.L^{-1}}
		\\
		[\ce{Mg^{2+}}] & = \frac{n_{\ce{Mg^{2+}},2}}{V_{\tot}} = \frac{C_2V_2}{V_1+V_2}
		= \SI{5.7e-3}{mol.L^{-1}}
		\\
		[\ce{SO_4^{2-}}] = \frac{n_{\ce{SO_4^{2-}},1} + n_{\ce{SO_4^{2-}},2}}{V_{\tot}}
		= \frac{C_1V_1 + C_2V_2}{V_1+V_2} = \SI{7.1e-3}{mol.L^{-1}}
	\end{align*}
}

\resetQ
\section{Concentration en soluté apporté}
\begin{tcb}(data){}
	\[
		M(\ce{Mg}) = \SI{24.3}{g.mol^{-1}}
		\qet
		M(\ce{Cl}) = \SI{35.5}{g.mol^{-1}}
	\]

\end{tcb}

\QR{
Identifier les ions présents dans l'acide sulfurique $\ce{H_2SO_4}$. Écrire
l'équation de dissolution.
}{
Ce sont les ions $\ce{H^{+}}$ et $\ce{SO_4^{2-}}$. L'équation de la
dissolution s'écrit
\[
	\ce{H_2SO_4\sol{} -> 2H^{+}\aqu{} + SO_4^{2-}\aqu{}}
\]
}
\QR{
On ajoute une quantité de matière $n_{\rm app} = \SI{2e-2}{mol}$ en acide
sulfurique dans de l'eau distillée. Déterminer les quantités de matière de
chaque ion dans la solution formée.
}{
D'après l'équation de dissolution, une molécule de solide libère deux ions
$\ce{H^{+}}$ et un ion $\ce{SO_4^{2-}}$. On en déduit $n_{\ce{H^{+}}} =
	2n_{\rm app} = \SI{4e-2}{mol}$ et $n_{\ce{SO_4^{2-}}} = n_{\rm app} =
	\SI{2e-2}{mol}$.
}
\QR{
	La solution des questions précédentes a un volume $V = \SI{200}{mL}$. Calculer
	la concentration en soluté approté, puis les concentrations des ions dans la
	solution après dissolution.
}{
	solu
}
\QR{
	On considère une solution de chlorure de chrome $\ce{CrCl_3}$ de concentration
	en soluté apporté $c = \SI{5e-3}{mol.L^{-1}}$. Déterminer les concentrations
	des ions dans la solution.
}{
	solu
}
\QR{
	On dissout $m = \SI{6.0}{g}$ de chlorure de magnésium $\ce{MgCl_2}$ dans
	\SI{200}{mL} d'eau distillée. Calculer la concentration en soluté approté,
	puis les concentrations des ions dans la solution
}{
	solu
}


\end{document}
