\documentclass[../main/main.tex]{subfiles}

\raggedbottom

\makeatletter
\renewcommand{\@chapapp}{Introduction -- chapitre}
\makeatother

\begin{document}
\setcounter{chapter}{-1}

\chapter{Unit\'es et analyse dimensionnelle}

En sciences physiques, il faut opérer la distinction entre~:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Le phénomène}, du domaine de la sensation («~il fait chaud~»)
	      ou de l'observation («~une lumière blanche traversant un prisme sort en
	      arc-en-ciel~»)~;
	\item \textbf{La grandeur physique}, quantité mesurable (directement ou
	      indirectement) et rendant compte du phénomène (par exemple, la
	      température). Elle est représentée par un \textbf{symbole} ($T$ dans le
	      même exemple) qui intervient dans les équations mathématiques
	      caractérisant le phénomène physique, et est caractérisée par sa
	      \textbf{dimension} traduisant sa nature~;
	\item \textbf{La valeur} de la grandeur, résultant d'une mesure et associée
	      à une \textbf{unité} ($K$ ou $\degreeCelsius$)~; la valeur change selon
	      l'unité utilisée et contient un certain nombre de \textbf{chiffres
		      significatifs}.
\end{enumerate}

Ces notions sont la fondation de tout raisonnement scientifique qui repose sur
la précision et l'objectivité.

\section{Systèmes d'unités}
\subsection{Grandeurs de base}

Les grandeurs physiques sont \textbf{reliées} entre elles, soit par des
\textbf{définitions} (surface d'un carré = carré d'un côté) soit par des
\textbf{lois} physiques ($U = RI$ en électronique). Par souci de concision, il
est pratique de choisir des grandeurs de base à partir desquelles nous
exprimerons toutes les autres~: en mécanique par exemple, nous utilisons la
longueur, la masse et le temps. Ce choix n'est pas unique mais pratique.

À partir de grandeurs de base choisies, nous leur associons donc des unités «~de
base~». Le bureau international des poids et mesures
(BIPM\footnote{\href{https://www.bipm.org/fr/measurement-units/}
	{https://www.bipm.org/fr/measurement-units/}}) a défini le \textbf{système
	international (SI)}, et se réuni tous les 4 ans pour discuter de leur définition
et de leur choix.

\subsection{Définition du SI}

\begin{defi}[label=def:si]{{Grandeurs, dimensions et unités de base du SI}}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{lclc}
			\toprule
			Grandeur             & Dimension                                    & Unité      & Symbole de l'unité \\
			\midrule
			Longueur             & L                                            & mètre      & m                  \\
			Masse                & M                                            & kilogramme & kg                 \\
			Temps                & T                                            & seconde    & s                  \\
			Intensité électrique & I                                            & Ampère
			\footnote{Du nom du physicien
				André-Marie \textsc{Ampère} (XVIII-XIX\ieme), précurseur de la
				mathématisation de la physique et créateur du vocabulaire tenant à
				l'électricité.}
			                     & A                                                                              \\
			Température          & $\Theta$                                     & Kelvin
			\footnote{Du nom du physicien William \textsc{Thomson} (XIX\ieme),
				anobli en Lord \textsc{Kelvin}, à l'origine de la thermodynamique.}
			                     & K                                                                              \\
			Quantité de matière  & N                                            & mole       & mol                \\
			Intensité lumineuse  & J\footnote{Ne pas confondre avec l'unité des
				énergies en joules…}
			                     & candela                                      & cd                              \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{defi}

On remarquera que les unités provenant d'un nom propre s'écrivent avec une
majuscule, et leur symbole l'est également.

\subsection{Grandeurs dérivées}

Les grandeurs exprimées à partir des grandeurs de bases \textit{via} des
équations physiques sont appelées «~grandeurs dérivées~». Leurs dimensions sont
écrites sous la forme de produits de puissances des dimensions de base~: d'une
manière générique, une grandeur $G$ a pour dimension

\[\boxed{[G] = \rm L^\alpha M^\beta T^\gamma I^\delta \Theta^\epsilon N^\xi
		J^\eta}\]

où les lettres grecques sont les \textbf{exposants dimensionnels}, qui peuvent
être nuls. S'ils sont tous nuls, la grandeur et dite \textbf{adimensionnée}.

\begin{exem}[label=exem:grandeurs]{Grandeurs dérivées}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{lccc}
			\toprule
			Grandeurs dérivées & Symbole  & Équation aux dimensions            & Unités SI dérivées \\
			\midrule
			Surface            & S        & $\rm [S] = L^2$                    & \si{m^2}           \\
			Volume             & V        & $\rm [V] = L^3$                    & \si{m^3}           \\
			Angle              & $\alpha$ & $\rm [\alpha] = 1$                 & \si{rad}           \\
			Vitesse            & $\vf$    & $\rm [v] = L\cdot T^{-1}$          & \si{m.s^{-1}}      \\
			Accélération       & $\af$    & $\rm [a] = L\cdot T^{-2}$          & \si{m.s^{-2}}      \\
			Masse volumique    & $\rho$   & $\rm [\rho] = M\cdot L^{-3}$       & \si{kg.m^{-3}}     \\
			Force              & $\Ff$    & $\rm [F] = M\cdot L\cdot T^{-2}$   & \si{kg.m.s^{-2}}   \\
			Charge électrique  & $q$      & $\rm [q] = I\cdot T$               & \si{A.s}           \\
			Énergie            & E        & $\rm [E] = M\cdot L^2\cdot T^{-2}$ & \si{kg.m^2.s^{-2}} \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
	\tcbsubtitle[before skip=\baselineskip, colback=gray!50!black, colframe =
		gray!50!black]{Remarque}
	Certaines de ces unités dérivées portent des noms usuels~: le Newton N
	(\SI{1}{N} = \SI{1}{kg.m.s^{-2}}) pour la force, le Coulomb C (\SI{1}{C} =
	\SI{1}{A.s}) pour la charge électrique, ou l'énergie en Joules\footnote{Du
		physicien James \textsc{Joule} (XIX\ieme), contemporain de \textsc{Kelvin}}
	J (\SI{1}{J} = \SI{1}{kg.m^2.s^{-2}})
\end{exem}

\subsection{Préfixes multiplicatifs}

Suivant la valeur d'une grandeur, il est commode de l'exprimer \textit{via}
l'ajout d'un préfixe à l'unité. Ils s'expriment en puissances de 10 et ont
également un symbole et un nom~:
\begin{center}
	\begin{tabular}{lcclcc}
		\toprule
		\multicolumn{3}{c}{Sous-multiples} & \multicolumn{3}{c}{Multiples}                                               \\
		\cmidrule(lr){1-3} \cmidrule(lr){4-6}
		Préfixe                            & Puissance                     & Symbole     & Préfixe & Puissance & Symbole \\
		\midrule
		yocto                              & \num{e-24}                    & y           & déca    & \num{e1}  & da      \\
		zepto                              & \num{e-21}                    & z           & hecto   & \num{e2}  & h       \\
		atto                               & \num{e-18}                    & a           & kilo    & \num{e3}  & k       \\
		femto                              & \num{e-15}                    & f           & méga    & \num{e6}  & M       \\
		pico                               & \num{e-12}                    & p           & giga    & \num{e9}  & G       \\
		nano                               & \num{e-9}                     & n           & téra    & \num{e12} & T       \\
		micro                              & \num{e-6}                     & \si{\micro} & péta    & \num{e15} & P       \\
		milli                              & \num{e-3}                     & m           & exa     & \num{e18} & E       \\
		centi                              & \num{e-2}                     & c           & zetta   & \num{e21} & Z       \\
		déci                               & \num{e-1}                     & d           & yotta   & \num{e24} & Y       \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{center}

\section{Analyse dimensionnelle}

À l'aide de ces outils, nous pouvons effectuer des actions sur les
équations-mêmes pour en extraire les dimensions. Pour qu'une équation
mathématique ait un sens physique, elle doit suivre un principe fondamental et
naturel~: le principe d'homogénéité.

\subsection{Homogénéité}

\begin{tcbraster}[raster columns=2, raster equal height=rows]
	\begin{prop}[label=prop:homo, hand]{homogénéité}

		Dans une équation ou dans l'expression d'une loi physique, les deux
		membres de chaque côté du signe égal doivent être de même
		nature\footnote{Scalaire, vecteur, matrice, tenseur…} et avoir la
		\textbf{même dimension}, quel que soit le système d'unités. Une telle
		formule est alors dite \textbf{homogène}.

	\end{prop}
	\begin{impl}[label=impl:homo]{dans la pratique}

		Nous ne pouvons donc égaliser un vecteur d'un côté avec un scalaire de
		l'autre, et ne pouvons égaliser, additionner ou soustraire des mètres à
		des secondes\footnote{Ou «~des patates avec des carottes~»…
			l'appréciation de l'analogie est laissée à votre appréciation.}, etc.

	\end{impl}
\end{tcbraster}

\subsection{Application}

Le principe d'homogénéité permet alors une analyse des dimensions des grandeurs
mises en jeu dans une loi ou une équation. C'est un outil particulièrement
puissant à bien des égards, que nous voyons ci-après.

\subsubsection{Rechercher des unités}

En connaissant une expression que l'on sait vraie, nous pouvons déduire les
unités d'autres grandeurs (cf.\ les unités usuelles comme le Newton).

\begin{exem}[label=exem:homounit]{recherche d'unités}
	La force de rappel élastique exercée par un ressort s'écrit
	\[\Ff_{\rm el} = -k(l-l_0)\ux\]
	avec $k$ la constante de raideur du ressort. Quelle est la dimension de $k$
	? Comment exprimer son unité ?
	\tcblower
	\vspace{3cm}
\end{exem}

\subsubsection{Détecter des erreurs}

Par simple analyse dimensionnelle, il est aisé d'affirmer qu'un résultat est
nécessairement faux~: si les deux parties mises en jeu n'ont pas la même
dimension, elle ne peuvent être égales entre elles~!

\begin{exem}[label=exem:homoerr]{détecter des erreurs}

	En résolvant un exercice, vous trouvez l'expression suivante pour l'énergie
	potentielle d'une masse $m$ accrochée à un ressort vertical de raideur $k$
	et sous pesanteur $g$~:
	\[E_{\rm p} (z) = \frac{1}{2}kz^2 + mgz^2\]
	avec $z$ la hauteur de la masse. Cette expression est-elle homogène~?
	\tcblower
	\vspace{6cm}
\end{exem}

\subsubsection{Rechercher des lois physiques}
D'autre part, à partir de phénomènes que nous voudrions relier entre eux, il est
possible d'établir des lois les reliant entre eux grâce au principe
d'homogénéité.

\begin{exem}[label=exem:homoloi]{recherche de loi}

	Donnez, par analyse dimensionnelle, la période $T$ des oscillations d'un
	pendule simple.
	\tcblower
	\vspace{6cm}
\end{exem}

\newpage
\section{Exercices}
\subsection{Vitesse du son}

Donner l'expression de la célérité $c$ du son dans un fluide en fonction de la
masse volumique du $\rho$ du fluide et du coefficient d'incompressibilité
$\chi$, homogène à l'inverse d'une pression.

\subsection{Faire cuire des pâtes}
Sur une facture d'électricité, on peut lire sa consommation d'énergie électrique
exprimée en \si{kWh} (kilowatt-heure).
\begin{enumerate}
	\item Quelle est l'unité SI associée~? Que vaut \SI{1}{kWh} dans cette unité
	      SI~?
	\item Sachant que la capacité thermique massique\endnote{capacité thermique
		      massique~: énergie à apporter pour augmenter de
		      \SI{1}{\degreeCelsius} la température de l'unité de masse d'une
		      substance.} de l'eau est $c = \SI{4.18}{J.g^{-1}.K^{-1}}$ et que le prix du
	      kilowatt-heure est de \SI{0.16}{\EUR}, évaluer le coût du chauffage électrique
	      permettant de faire passer \SI{1}{L} d'eau de \SI{20}{\degreeCelsius} à
	      \SI{100}{\degreeCelsius}.
	\item Si la plaque chauffe avec une puissance de $P = \SI{1200}{W}$, combien de
	      temps faudra-t-il pour chauffer ce litre d'eau~?
\end{enumerate}

\subsection{\textsc{Taylor} mieux que James \textsc{Bond}~?}

À l'aide d'un film sur bande magnétique et en utilisant l'analyse
dimensionnelle, le physicien Geoffrey \textsc{Taylor} a réussi en 1950 à estimer
l'énergie $E$ dégagée par une explosion nucléaire, valeur pourtant évidemment
classifiée. Le film permet d'avoir accès à l'évolution du rayon $R(t)$ du
«~nuage~» de l'explosion au cours du temps. Nous supposons que les grandeurs
influant sur ce rayon sont le temps $t$, l'énergie $E$ de l'explosion et la
masse volumique $\rho$ de l'air.
\begin{enumerate}
	\item Quelles sont les dimensions de ces grandeurs~?
	\item Chercher une expression de $R$ sous la forme $R = k\times
		      E^{\alpha}t^\beta\rho^\gamma$, avec $k$ une constante adimensionnée.
	\item L'analyse du film montre que le rayon augmente au cours du temps comme
	      $t^{2/5}$. Exprimer alors $E$ en fonction de $R$, $\rho$ et $t$.
	\item En estimant que $R\approx \SI{70}{m}$ après $t = \SI{1}{ms}$, sachant
	      que la masse volumique de l'air vaut $\rho\approx \SI{1.0}{kg.m^{-3}}$
	      et en prenant $K\approx 1$, calculer la valeur de $E$ en joules puis en
	      kilotonnes de TNT (une tonne de TNT libère \SI{4.18e9}{J}).
\end{enumerate}

\newpage
\section{Correction}
\subsection{Vitesse du son}

\begin{tcbraster}[raster columns=3, raster equal height=rows]
	\begin{NCdefi}[]{Données}

		$c$ est une vitesse, $\rho$ une masse volumique et $\chi$ une grandeur
		relative à la pression. On nous donne $[\chi] = [P]^{-1}$ avec $P$ une
		pression.

	\end{NCdefi}
	\begin{NCprop}[]{Résultat attendu}

		On cherche $c$ en fonction de $\rho$ et $\chi$, soit
		\[\boxed{c = \rho^\alpha\chi^\beta}\]
		avec $\alpha$ et $\beta$ à déterminer.

	\end{NCprop}
	\begin{NCrapp}[]{Outil}

		Une pression est une force surfacique, c'est-à-dire une force répartie
		sur une surface. On a donc

		\[[P] = \frac{[F]}{\rm L^2}\]

		De plus, la force de pesanteur s'exprime $F = mg$, avec $g$
		l'accélération de la pesanteur~: ainsi,

		\[[F] = [m]\cdot [g] = \rm M\cdot L\cdot T^{-2}\]
	\end{NCrapp}
\end{tcbraster}
~
\begin{NCexem}[sidebyside]{Application}
	On commence par déterminer la dimension de $c$. En tant que vitesse, on a
	\[[c] = \rm L\cdot T^{-1}\]
	On exprime ensuite les dimensions de $\rho$ et $\chi$. D'une part,
	\[[\rho] = \rm M\cdot L^{-3}\]
	D'autre part,
	\begin{align*}
		[\chi] & = \DS\frac{\rm L^2}{[F]}                                      \\
		[\chi] & = \DS\frac{\rm L^{\cancel{2}}}{M\cdot \cancel{L}\cdot T^{-2}} \\
		[\chi] & = \rm L\cdot M^{-1}\cdot T^2                                  \\
	\end{align*}
	\tcblower
	L'expression recherchée revient à résoudre
	\[\rm L\cdot T^{-1} = (M\cdot L^{-1})^\alpha(L\cdot M^{-1}\cdot T^2)^\beta\]
	En développant, on trouve un système de 3 équations à 2 inconnues~:
	\[ \left\{
		\begin{array}{rcl}
			1  & = & -3\alpha + \beta \\
			-1 & = & 2\beta           \\
			0  & = & \alpha - \beta   \\
		\end{array}
		\right. \Longleftrightarrow \left\{
		\begin{array}{rcl}
			\beta  & = & - \frac{1}{2} \\
			\alpha & = & - \frac{1}{2}
		\end{array}
		\right.\]
	Ainsi, on peut exprimer $c$ tel que
	\begin{empheq}[box=\fbox]{equation*}
		c = \frac{1}{\sqrt{\rho\chi}}
	\end{empheq}
\end{NCexem}

\newpage

\subsection{Cuisson des pâtes}

\begin{enumerate}
	\item ~
	      \begin{tcbraster}[raster columns=3, raster equal height=rows]
		      \begin{tcolorbox}[blankest, space to=\myspace]
			      \begin{tcbraster}[raster columns=1]
				      \begin{NCdefi}[]{Donnée}
					      Consommation électrique en \si{kWh}.
				      \end{NCdefi}
				      \begin{NCprop}[add to natural height=\myspace]{Résultat attendu}
					      Unité associée en unités SI et grandeurs usuelles.
				      \end{NCprop}
			      \end{tcbraster}
		      \end{tcolorbox}
		      \begin{NCrapp}[raster multicolumn=1]{Outil}
			      Toute énergie s'exprime en joules (J), et les \textbf{puissances} sont des
			      \textbf{énergies par unité de temps}. Notamment pour les
			      watts on a $\SI{1}{W} = \SI{1}{J.s^{-1}}$.
		      \end{NCrapp}
		      \begin{NCexem}[raster multicolumn=1]{Application}
			      On a directement
			      \[ \SI{1}{kWh} = \SI{1e3}{J.s^{-1}.h}\]
			      Avec l'évidence que $ \SI{1}{h} = \SI{3600}{s}$, finalement
			      \[\boxed{\SI{1}{kWh} = \SI{3.6e6}{J}}\]
		      \end{NCexem}
	      \end{tcbraster}
	\item ~
	      \begin{tcbraster}[raster columns=2, raster equal height=rows]
		      \begin{NCdefi}[]{Données}
			      Notre objet d'étude est l'eau. On a~:
			      \begin{itemize}
				      \item $V_{\rm eau} = \SI{1}{L}$~;
				      \item $T_{\rm i} = \SI{20}{\degreeCelsius}$~;
				      \item $T_{\rm f} = \SI{100}{\degreeCelsius}$~;
				      \item $c = \SI{4.18}{J.g^{-1}.K^{-1}}$
			      \end{itemize}
			      De plus, on nous donne
			      \begin{itemize}
				      \item $ \SI{1}{kWh} = \SI{1}{\EUR}$.
			      \end{itemize}
		      \end{NCdefi}
		      \begin{tcolorbox}[blankest, raster multicolumn=1, space to=\myspace]
			      \begin{tcbraster}[raster columns=1]
				      \begin{NCprop}[add to natural height=\myspace]{Résultat attendu}

					      On cherche à monter \SI{1}{L} d'eau de 20 à
					      \SI{100}{\degreeCelsius} et d'en calculer le coût en
					      euros.

				      \end{NCprop}
				      \begin{NCrapp}[]{Outil}

					      On doit donc trouver le coût en énergie et le convertir
					      en euro. On cherche pour ça une loi reliant l'énergie
					      consommée avec les données du problème, sachant que
					      \textbf{pour l'eau}, \SI{1}{L} = \SI{1}{kg}.

				      \end{NCrapp}
			      \end{tcbraster}
		      \end{tcolorbox}
	      \end{tcbraster}
	      \begin{NCexem}[]{Application}
		      L'énergie à apporter $Q$ se déduit de la dimension de la capacité
		      thermique massique~: $[c] = [Q]\rm\cdot M^{-1}\cdot \Theta^{-1}$. En appelant
		      $m$ la masse du volume d'eau, par cette analyse dimensionnelle on a
		      \[\boxed{Q = mc\Delta T}\]
		      On a donc
		      \[Q = \SI{3.3e5}{J}\quad\text{avec}\quad \left\{
			      \begin{array}{rcl}
				      m        & = & \SI{1}{kg}                    \\
				      c        & = & \SI{4.18}{J.g^{-1}.K^{-1}}    \\
				      c        & = & \SI{4.18e3}{J.kg^{-1}.K^{-1}} \\
				      \Delta T & = & \SI{80}{K}
			      \end{array}
			      \right.\]
		      et pour utiliser le coût en euros, on la converti en \si{kWh}~:
		      \[Q = \SI{9.3e-2}{kWh} = \SI{1.5e-2}{\EUR}\]
	      \end{NCexem}
	\item ~
	      \begin{tcbraster}[raster columns=2, raster equal height=rows]
		      \begin{tcolorbox}[blankest, raster multicolumn=1, space to=\myspace]
			      \begin{tcbraster}[raster columns=1]
				      \begin{NCdefi}[]{Données}

					      On utilise une plaque chauffante de puissance $P =
						      \SI{1200}{W}$.

				      \end{NCdefi}
				      \begin{NCprop}[]{Résultat attendu}

					      On cherche la durée que cette plaque prendrait pour
					      transférer l'énergie calculée précédemment.

				      \end{NCprop}
				      \begin{NCrapp}[]{Outil}

					      Une puissance est une énergie par unité de temps, et
					      \SI{1}{W} = \SI{1}{J.s^{-1}}.

				      \end{NCrapp}
			      \end{tcbraster}
		      \end{tcolorbox}
		      \begin{NCexem}[raster multicolumn=1]{Application}
			      On en déduit
			      \[P = \frac{Q}{\Delta t}
				      \quad\text{d'où}\quad
				      \boxed{\Delta t = \frac{Q}{P} = \SI{280}{s}}\]
			      avec
			      \[\left\{
				      \begin{array}{rcl}
					      Q & = & \SI{3.3e5}{J}            \\
					      P & = & \SI{1200}{J\cdot s^{-1}}
				      \end{array}
				      \right.\]
		      \end{NCexem}
	      \end{tcbraster}
\end{enumerate}

\subsection{\textsc{Taylor} meilleur que James \textsc{Bond}~?}

\begin{enumerate}
	\item On a directement \fbox{$[R] = \rm L$}, \fbox{$[t] = \rm T$},
	      \fbox{$[\rho] = \rm M\cdot L^{-3}$} et \fbox{$[E] = \rm M\cdot L^2\cdot T^{-2}$}.
	\item ~
	      \begin{tcbraster}[raster columns=2, raster equal height=rows]
		      \begin{tcolorbox}[blankest, raster multicolumn=1, space to=\myspace]
			      \begin{tcbraster}[raster columns=1]
				      \begin{NCdefi}[]{Données}

					      On nous donne la formule $R = k\times
						      E^{\alpha}t^\beta\rho^\gamma$ et que $[k] = 1$.

				      \end{NCdefi}
				      \begin{NCprop}[]{Résultat attendu}

					      On cherche $\alpha$, $\beta$ et $\gamma$ tels que $R =
						      k\times E^{\alpha}t^\beta\rho^\gamma$

				      \end{NCprop}
				      \begin{NCrapp}[add to natural height=\myspace]{Outils}

					      \begin{itemize}
						      \item $[E] = \rm M\cdot L^2\cdot T^{-2}$~;
						      \item $[t] = \rm T$~;
						      \item $[\rho] = \rm M\cdot L^{-3}$.
					      \end{itemize}

				      \end{NCrapp}
			      \end{tcbraster}
		      \end{tcolorbox}
		      \begin{NCexem}[]{Application}
			      $[R] = L$, donc on a
			      \[ L = \left( M\cdot L^2\cdot T^{-2} \right)^\alpha T^\beta \left(
				      M\cdot L^{-3} \right)^\gamma\]
			      Soit
			      \[\left\{
				      \begin{array}{rcl}
					      1 & = & 2\alpha - 3\gamma \\
					      0 & = & -2\alpha + \beta  \\
					      0 & = & \alpha + \gamma
				      \end{array}
				      \right.\Longleftrightarrow
				      \left\{
				      \begin{array}{rcl}
					      \alpha & = & -\gamma \\
					      \alpha & = & \beta/2 \\
					      \alpha & = & 1/5
				      \end{array}
				      \right.\]
			      Ainsi,
			      \[\left\{
				      \begin{array}{rcl}
					      \alpha & = & 1/5  \\
					      \gamma & = & -1/5 \\
					      \beta  & = & 2/5
				      \end{array}
				      \right.\]
			      Soit
			      \[R = K\times E^{1/5}t^{2/5}\rho^{-1/5}\]
		      \end{NCexem}
	      \end{tcbraster}

	\item On isole simplement en mettant la relation à la puissance 5~: \fbox{$E
			      = K^{-5}R^5 t^{-2}\rho$}.

	\item On fait une simple application numérique~:
	      \[E = \SI{1.7e15}{J}\quad\text{avec}\quad \left\{
		      \begin{array}{rcl}
			      K    & = & 1                   \\
			      R    & = & \SI{70}{m}          \\
			      t    & = & \SI{1e-3}{s}        \\
			      \rho & = & \SI{1.0}{kg.m^{-3}}
		      \end{array}
		      \right.\]
	      En équivalent tonne de TNT, on trouve~:
	      \[\boxed{E = \SI{40}{kT}\text{ de TNT}}\]
\end{enumerate}
\end{document}
