% !TeX encoding = macintosh
\input{../../../../preamble}

\newcommand\chapitretitle{Fiche de rentrée}
\newcommand\chapitresubtitle{Informations et conseils utiles}


\begin{document}

%%%%%% COURS : REVISIONS ACIDE/BASE %%%%%%%

\Titre{17cm}{\chapitretitle}

\sousTitre{12cm}{\chapitresubtitle}

%\vskip 0,5 cm 
\vspace{-0.5cm}
%\encadreminipage{17cm}{
%\sousTitre{12cm}{Objectifs de la séance}
%}


\section{Conseils méthodologiques} 

\vspace{-0.3cm}
\subsection{Jouer collectif}

Lors du concours, vous serez en compétition avec 3000 candidats venant de tous les coins de France. Ca sera le moment de faire votre maximum pour être meilleur que votre voisin. D'ici là, je vous encourage vivement à jouer collectif. Vos camarades de cette année sont vos alliés, pas vos concurrents. Alors aidez-vous entre vous, travaillez ensemble... Une classe soudée est la garantie que chacun puisse progresser au maximum de ses capacités. Si vous pensez que l'objectif de la prépa est de cultiver un esprit de compétition permanent, vous vous êtes trompés de voie ! 

\vspace{-0.3cm}
\subsection{Dormir}
Si je ne devais vous donner qu'un seul conseil, ce serait : \og dormir 1h est toujours plus profitable que travailler 1h \fg. Ne soyez pas en manque de sommeil. Il est préférable de ne pas terminer son TD du lendemain que de se coucher à 3h du matin. Petite explication : vous vous couchez à 1h du matin pour terminer votre DM de physique. Le lendemain, à 8h, vous avez 2h de cours de mathématiques. Fatigué, vous suivez péniblement le cours sans comprendre. Conséquence, il vous faut le soir 4h pour comprendre le cours. Vous devez alors vous coucher à 2h du matin pour finir votre travail... Et la spirale se met en place. Vous ne dormez pas donc vous ne comprenez pas le cours donc vous devez travailler énormément le soir donc vous dormez encore moins... Au bout de deux semaines, vous êtes décrochés et épuisés ! 

\medskip

Certains ont besoin de dormir 10h. Pour d'autres, 5h suffisent. Vous devez vous adapter à votre rythme. La prépa est un marathon. Vous devez rester mentalement et physiquement en forme !

\vspace{-0.3cm}
\subsection{Travailler réguliérement}

Il faut travailler \textbf{très} régulièrement. Si vous travaillez une matière uniquement la veille d'une colle ou d'un DS, vous n'avez aucune chance d'être efficace. Quand bien même ca vous permettra de sauver les meubles sur le moment, vous aurez tout perdu une semaine après. Etant donné que le concours est dans deux ans, vous voyez l'inutilité d'une telle démarche.

\medskip

 Avant de venir en cours, vous devez avoir relu (et si possible compris !) le contenu du cours précédent. Sinon, vous n'allez rien comprendre au nouveau cours. Souvenez-vous, être à un cours sans rien comprendre, c'est perdre son temps ! Ce qui, on s'entend, ne justifie évidemment pas de sécher un cours...

\vspace{-0.3cm}
\subsection{Travailler intelligemment}
Le rythme est (beaucoup) plus soutenu qu'au lycée. Il ne suffit pas de travailler beaucoup, il faut travailler bien. Personnellement, je vous conseille d'être très à l'aise avec votre cours puis de faire des exercices ensuite sur le temps qu'il vous restera. Mais chacun est différent et certains vont préférer passer plus du temps sur les exercices. A vous de trouver la formule qui vous convient le mieux. Quoiqu'il en soit, à la fin, on attendra de vous au minimum que vous sachiez parfaitement votre cours. 

\medskip

Un conseil encore, une règle d'or même : avant d'apprendre quelque chose, demandez-vous si vous serez capable de le savoir encore dans deux semaines. Si la réponse est non, alors ne l'apprenez pas. En prépa, votre seul objectif est le concours. N'espérez pas pouvoir tout réviser la semaine précédent le concours. Donc ce que vous n'êtes pas capable de retenir, ne l'apprenez pas. Simple ! 

\medskip

Mais alors on fait comment ? A vous de trouver des astuces pour apprendre et mémoriser longtemps. Mais l'astuce principal est d'être capable de retrouver les résultats rapidement par des démonstrations. Dans la plupart des cas, il est plus utile (et plus facile) de connaître la démonstration que le résultat final. D'autant qu'il vous sera parfois demandé de faire la démonstration sur votre copie. Bref, n'apprenez pas aveuglément.  

\vspace{-0.3cm}
\subsection{Combien travailler ?}

Je n'ai pas de réponse à cette question. Je dirais que vous pouvez travailler autant que votre corps et votre esprit est capable de le supporter. Ce seuil est variable selon les individus. Il est souhaitable de garder une activité (handball, peinture sur bois, clarinette ou pêche à la truite...) qui vous détend et vous change les idées (2-3h par semaine par exemple). 

\medskip

A titre purement indicatif, lorsque j'étais à votre place, je travaillais environ 70h par semaine (12h par jour du lundi au vendredi et 5h par jour le samedi et le dimanche). Ne vous faites pas d'illusion, en prépa nous ne sommes pas aux 35h. 

\vspace{-0.3cm}
\subsection{Ne pas multiplier les sources}
Vous avez une grand masse d'informations à assimiler en très peu de temps en prépa. Par conséquent, vous ne devez pas multiplier les sources d'information. N'achetez pas une dizaine de livres, ne passez pas des heures sur internet à chercher des aides sur des forums ou des sites divers. Il sera souvent plus efficace et rapide d'en discuter entre vous. En dernier recours, si quelque chose vous semble décidemment obscur, n'hésitez pas à venir m'en parler à la fin du cours. Je suis là pour répondre à vos questions. 

\medskip

Concernant les livres, vous aurez déjà de nombreux exercices à faire durant l'année. Si néanmoins vous en souhaitez encore plus, essayez d'acheter un livre d'exercices qui vous convient vraiment, mais uniquement un !

\vspace{-0.3cm}
\subsection{S'organiser}
Le cours avançant vite, il y a un grand volume de documents (cours, TD, TP, DM...) qui risque de rapidement s'accumuler. Optez pour la solution qui vous convient, mais soyez \textbf{ordonnés}. En prépa, le cahier n'est probablement pas un outil adapté car il manque de modularité. Préférez des classeurs. Un cours mal trié est quasiment inexploitable, en particulier lorsque vous voudrez relire certaines parties avant le concours l'année prochaine ! Partez sur de bonnes bases dès le début et n'attendez pas d'être submergés par des masses de feuilles volantes. 


\section{Informations}

\vspace{-0.3cm}
\subsection{Matériel}

Je vous demande de prendre les habitudes suivantes en physique chimie : 

\begin{itemize}
\item faites vos schémas au crayon. Il en faut donc un !
\item je vous encourage à utiliser des \textbf{feuilles petits carreaux} (bien plus adaptées aux disciplines scientifiques)
\item A votre place, j'utilisais en classe un \textbf{trieur} unique pour toutes les matières et je rangeais mes feuilles au fur et à mesure dans un classeur (un par matière) que je laissais chez moi dès qu'un chapitre était terminé. 
\item la \textbf{calculatrice} est un outil indispensable, en particulier en TP et en TD. Vous devez l'avoir le plus rapidement possible et au plus tard pour la seconde séance de TP. Achetez tout de suite \textbf{la} calculatrice que vous utiliserez au concours. Personnellement je vous conseille une TI plutôt qu'une Casio car je serai plus en mesure de vous aider sur TI. Mais si vous avez déjà acheté une Casio, ca ne devrait pas poser de problèmes. 
\item En plus des fournitures classiques, je vous demande d'avoir avec vous \textbf{des ciseaux et de la colle}. C'est absolument indispensable avec ma manière de faire cours.  
\end{itemize}

\subsection{Bavardages}

Il n'existeront pas.

\subsection{Ponctualité}

Arriver à l'heure en cours est un impératif absolu. Le cours ne peut être perturbé par les retards. Le cours commence à la seconde sonnerie. Est considéré en retard quiconque arrive après cette seconde sonnerie. Si une panne de réveil dans l'année peut se produire, arriver systématiquement avec 2 min de retard est très pénible (et ne sera pas accepté).

\subsection{Communication}

L'ensemble des informations dont vous avez besoin (programme de colle, documents de TD, de TP, de DM...) seront regroupées sur un site unique, qui sera le canal principal de communication : 

\bigskip

\noindent
\url{https://cahier-de-prepa.fr/mpsi3-pothier/}

\noindent
identifiant : sup3

\noindent
mot de passe : sup3

\subsection{Cours}

Les cours sont bien entendus le moment central de votre apprentissage. Inutile de rappeler que les bavardages n'y auront pas leur place. Nous avons ensemble 5h de cours réparties en deux fois 2h et une fois 1h. Selon les chapitres, les cours pourront être entrecoupés d'exercices d'application directe afin d'appliquer rapidement les éléments essentiels du cours. Les exercices plus approfondis seront réservés aux séances de TD ou aux DM. Le programme de MPSI est particulièrement lourd. L'année s'annonce donc dense. 

\medskip

Je ne vous distribuerai pas (ou rarement lorsque le contenu est vraiment trop long à prendre en note) de polycopiés de cours. Par conséquent, il faudra écrire le cours. C'est essentiel pour que vous assimiliez le cours en même temps. En début de cours, je vous donnerai une feuille avec les schémas les plus difficiles (et longs) à réaliser. De même certains développements laborieux seront donnés sous forme de polycopiés. J'attends de vous que vous découpiez puis colliez chacun des schémas \textbf{à leur place} dans le cours. Donc achetez des ciseaux et de la colle ! 

\subsection{Travaux dirigés (TD)}
Vous avez 1h de TD par semaine en demi-classe. C'est peu ! Les énoncés de TD seront distribués le jeudi de la semaine précédent la séance. Je vous indiquerai alors les exercices que nous traiterons durant la séance de TD et ceux pour lesquels je vous donnerai un corrigé papier. Les TD doivent \textbf{impérativement} être préparés en amont. C'est une séance durant laquelle on corrige les exercices et je réponds à vos questions éventuelles. Ce n'est en aucun cas un moment où vous cherchez les réponses. 

Des étudiants seront désignés à tour de rôle le jeudi. Ce sont eux qui devront faire la correction devant leurs camarades le mardi suivant. 

\subsection{Travaux pratiques (TP)}
Vous aurez une séance de TP de 2h par semaine en demi-classe. C'est un \textbf{moment essentiel de votre formation}. Ne prenez pas cela comme une activité annexe. En plus de vous donner des compétences explicitement requises par le programme (et nécessaires au futurs ingénieurs que vous allez être), c'est un moyen intéressant de comprendre le cours en expérimentant. 

\medskip

Les énoncés de TP seront distribués le mardi. Charge à vous de les avoir \textbf{lus et analysés pour jeudi} (jour du TP). Un compte-rendu par binôme est toujours attendu. Il sera rendu à la fin du TP ou le lundi suivant si le TP est particulièrement long. Il sera parfois noté. 

\vspace{-0.3cm}

\subsection{Devoirs maison (DM)}
Les DM seront distribués le mardi et seront à rendre le mardi suivant (1 DM par semaine sauf cas particulier). Certains DM seront obligatoires, d'autres seront facultatifs. Ils seront relativement courts et sont là pour vous permettre de savoir où vous en êtes dans votre compréhension du cours face à un exercice complet. Ils peuvent être recherchés par deux (dans ce cas, rendez moi une copie pour deux évidemment ! ). 

\vspace{-0.3cm}

\subsection{Interrogation de cours}
Je me laisse la possibilité de faire une interrogation de cours (environ 10 min) le lundi. Ca permet de savoir si vous savez apprendre un cours ! Je vous assure, il ne suffit pas de vaguement le relire devant les Ch'tis à Mykonos.  

\vspace{-0.3cm}

\subsection{Devoirs surveillés (DS)}
Vous aurez un DS de physique-chimie toutes les 3 semaines. Les DS durent 3h en physique-chimie. Le programme du DS vous sera donné à l'avance. Notez que même si le DS porte spécifiquement sur un ou des chapitres, ils peuvent tout à fait contenir quelques questions faisant appel à des connaissances acquises lors de chapitres antérieurs. Le cours de physique-chimie forme un ensemble cohérent et les chapitres s'appuient sur les précédents.  

\vspace{-0.3cm}

\subsection{Interrogations orales (colles)}
Vous avez 2h de colles par semaine dont une colle de physique 1h toute les deux semaines. En colle, vous êtes par trinôme et passez 1h au tableau devant un colleur (parfois moi, souvent un autre colleur). Le colleur est là pour évaluer votre niveau de compréhension du chapitre en cours (et pour cela il vous met une note). Mais l'essentiel n'est pas là. Prenez les colles comme des moments privilégiés durant lesquels vous pouvez posez vos questions et vous faire aider en très petit effectif (c'est presque un cours particulier !). C'est un atout des CPGE dont vous devez profiter pleinement. 

\medskip

Une colle est en deux parties distinctes. Une première partie où vous devrez restituer votre cours en répondant à une question de cours (entre 10 et 15 minutes généralement) et une seconde partie durant laquelle le colleur vous donnera un exercice à résoudre. 

En ce qui concerne la notation, les colleurs ont pour consigne de vous mettre entre 0 et 10 si la questions de cours n'est pas maîtrisée (quelque soit la qualité de votre travail sur l'exercice) et entre 10 et 20 si la questions de cours est maîtrisée (quelque soit la (non) qualité de votre travail sur l'exercice). Un conseil donc : \textbf{apprenez votre cours} !

\medskip

Le programme de colle sera mis en ligne le vendredi de la semaine précédente. Il contiendra de manière détaillée les parties du cours qui sont à connaître pour la colle et détaillera les questions de cours sur lesquelles vous êtes susceptibles d'être interrogés. Les colleurs ne peuvent vous interroger \textbf{que} sur des questions de cours qui sont explicitement écrites dans le programme de colle.

\bigskip

\Titre{17cm}{Bonne rentrée à tous !}



\end{document}