\documentclass[a4paper, 11pt, final, garamond]{book}
\usepackage{cours-preambule}
\usepackage{pdfpages}

\raggedbottom

\makeatletter
\renewcommand{\@chapapp}{TIPE -- Jeux, sport}
\makeatother

\let\SavedIndent\indent
\protected\def\indent{%
  \begingroup
    \parindent=\the\parindent
    \SavedIndent
  \endgroup
}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\setcounter{chapter}{0}

\chapter{TIPE}

\section{Séréna \textsc{Chapelet}}
Prothèse sport handicap paralympique

\section{Léo \textsc{Hassenforder}}
\subsection{Amortisseur voiture tout terrain}
Ok

\subsection{Raytracing, miroir jeux vidéos}
Différentes manières de faire des miroirs en JV~; logiciels de JV pour voir
l'évolution.

\section{Élisa \textsc{Augier}}
Balle de tennis de table~: rebond, effet, on verra.

\section{David \textsc{Chandellier} et Ylan \textsc{Malherbe}}
Toupies \textsc{Beyblade}~: comment faire la meilleure.

\begin{itemize}
    \item Pointe en sphère~: étude frottements
    \item Hauteur
    \item Masse sur les bords
    \item Lanceur
    \item Étude de caractéristiques
    \item Effet accélération anti-horaire
\end{itemize}

\section{Évanne \textsc{Le Mée}}
\subsection{Basket}
Étude des trois points~?

\subsection{Biathlon}
Est-ce possible de prévoir le résultat d'une course de biathlon~? 4 tirs, nombre
de faute rebat les cartes. Étude tir bal, farts et ski change l'avancée.

\subsection{Cyclisme}
Étude frottements positions interdites

\section{Bruno \textsc{Idir}}
Exigences physiques dans la conception d'une épée, notamment masse et équilibre.
À problématiser

\section{Amine \textsc{Eljaafari} et Ferdinand \textsc{Ledenko}}
Boomerang~: récréatif ou de chasse~?

\section{Samy \textsc{Ugolini}}
\subsection{Pétanque}
Étude du carreau/gravier et possibilité de tir droit en fonction de la qualité
du sol et du $\pf$/$\Ec_c$

\section{Natiao \textsc{Dommanget}}
Cyclisme~: optimiser poids/résistance~: positions (voir Évanne~?)

Voile pour l'année prochaine

\section{Eliott \textsc{Dautry}}
Profil aérodynamique idéal pour une voiture~: quelle manip~? Simulation~?

\section{Ambdaloi \textsc{MOHAMED ELHAD}}
Saut à l'élastique, mouvement ressort fort rappel élastique.

=> Limite à la hauteur de saut~?

\section{Marie \textsc{Di Giovanni}}
Fronde Voyageur et billes magnétiques~? Retrouver simulation champ potentiel
mouvement bille chargée.

Fond diffus cosmologique~: ?

\section{Timé \textsc{De Miranda}}
F1… frottements, goutte polystyrène

Éventuellement astrophysique~? 

\section{Yahia \textsc{Ouechtati}}
Hockey sous glace. Problématique, manip~?

\section{Gaspard \textsc{Pichon-Legroux}}
Simulation de foule avec mécanique des fluides~: stade de foot

\section{Axel \textsc{Bernuchon}}
Saut à la perche

\section{Benjamin \textsc{Petitgas}}
F1 ou autre sujet~?

\section{Walid \textsc{Belhamid}}
Étude décrochage avion sport vrille.

\section{Alizé \textsc{Travers}}
Course para et pas para~: ressort etc.

\section{Mathis \textsc{Siot}}

Football ballon captation données

Basket~: information basket panier, à voir~: shoot parfait, angle, rotation etc.

\section{Maxime \textsc{Watroba}}
Distance max saut à ski
Record Usain \textsc{Bolt} à battre

\section{Clément \textsc{El Housni}}
Chaussures en carbone, record, \SI{100}{m} d'Usain \textsc{Bolt}

Échecs en info, IA.

\section{Kéo \textsc{Gravelard}}
Boxe fluidique~: densité maximale pour porter un coup. Étude de frottements
fluides et vitesse.

\end{document}
