\documentclass[../TDT4.tex]{subfiles}%

\begin{document}
\section[s]"2"{Effet \textsc{Joule}}
\enonce{%
	Considérons une masse $m = \SI{100}{g}$ d'eau, dans laquelle plonge un
	conducteur de résistance $R = \SI{20}{\ohm}$. L'ensemble forme un système
	$\Sigma$, de température initiale $T_0 = \SI{20}{\degreeCelsius}$. On impose
	au travers de la résistance un courant $I = \SI{1}{A}$ pendant une durée $\tau
		= \SI{10}{s}$. L'énergie électrique dissipée dans la résistance peut être
	traitée du point de vue de la thermodynamique comme un transfert thermique
	$Q\ind{élec}$ reçu par $\Sigma$.
	\begin{tcn}(defi)<lftt>{Données}
		\begin{itemize}
			\item Capacité thermique de la résistance~: $C_R = \SI{8}{J.K^{-1}}$
			\item Capacité thermique massique de l'eau~: $c\ind{eau} =
				      \SI{4.18}{J.g^{-1}.K^{-1}}$.
		\end{itemize}
	\end{tcn}
}%

\QR{%
	La température de l'ensemble est maintenue constante. Quelle est la
	variation d'entropie du système~? Quelle est l'entropie créée~?
}{%
	Modélisons l'eau et la résistance par deux phases condensées idéeals. Leur
  entropie ne dépend que de la température, et comme la transformation est
  isotherme à $T_0 = \SI{293}{K}$ on a
  \[
    \boxed{\Delta{S} = \Delta{S}\ind{eau} + \Delta{S}\ind{R} = 0}
  \]
  Pour calculer l’entropie créée, il faut d’abord calculer l’entropie échangée
  par $\Sigma$ et donc le transfert thermique reçu. Comme la transformation est
  isotherme, c’est qu’il y a échange de transfert thermique en plus du transfert
  thermique d’origine électrique. Pour le déterminer, appliquons le premier
  principe à $\Sigma$, dont la transformation est isobare,
  \[
    \Delta{H} = Q\ind{élec} + Q\ind{autre}
  \]
  Compte-tenu de la modélisation de $\Sigma$ par deux phases condensées idéale,
  son enthalpie ne dépend que de la température, et comme la
  transformation est isotherme $\Delta{H} = 0$~; ainsi
  \begin{gather*}
    \Delta{H} = 0
    \Lra
    Q\ind{autre} = -Q\ind{élec} = -RI^2\tau
    \beforetext{2\up{d} ppe. $\Ra$}
    \Delta{S} = S\ind{ech} + S\ind{cr} = 0
    \Lra
    S\ind{cr} = -S\ind{ech} = -\frac{Q\ind{autre}}{T_0}
    \qdc
    \boxed{S\ind{cr} = \frac{RI^2\tau}{T_0}}
    \Ra 
    \xul{S\ind{cr} = \SI{0.68}{J.K^{-1}}}
  \end{gather*}
  \begin{tcn}(rema){Remarque}
    Le statut donné à $Q\ind{élec}$ est ambigu~: faut-il considérer qu’il est
    associé à un échange d’entropie ? Sous quelle forme ? L’usage est plutôt de
    considérer l’entropie échangée par le système comme celle échangée avec
    l’extérieur, soit uniquement le transfert thermique $Q\ind{autre}$.
    \smallbreak
    Une autre façon équivalente de le dire est de parler de «~travail
    électrique~» plutôt que de «~transfert thermique électrique~». Cela est sans
    doute moins intuitif mais plus cohérent~: la résistance fait partie
    intégrante du système, et reçoit de l’énergie de la part du générateur… dont
    il est clair qu’il ne fournit pas de transfert thermique~!
    \smallbreak
    Finalement, le plus explicite serait peut être d’écrire le premier principe
    sous la forme $\Delta{H} =  Q + \Ec\ind{élec}$, avec $\Ec\ind{élec}$
    l’énergie électrique reçue par le système, qui prend une forme différente
    d’un travail mécanique $W\ind{méca}$ ou d’un transfert thermique $Q$… ceci
    étant, on ne le voit quasiment jamais vu écrit comme tel.
  \end{tcn}
}%
\QR{%
  Commenter le signe de l'entropie créée. Que peut-on en déduire à propos du
  signe d'une résistance~?
}{%
  L'entropie créée est bien positive, respectant le second principe. Comme c'est
  le signe de la résistance qui contraint le signe de le variation d'entropie
  (toutes les autres grandeurs étant positives), on obtient qu'\textbf{une
  résistance électrique est forcément positive}.
}%
\QR{%
  Le même courant passe dans le même conducteur pendant la même durée, mais
  cette fois $\Sigma$ est isolé thermiquement. Calculer sa variation d'entropie
  et l'entropie créée.
}{%
  L'ensemble suit désormais une transformation adiabatique. Le premier principe
  s'écrit donc
  \begin{align*}
    \Delta{H} &= Q\ind{élec} + 0
    \\\Lra
    (mc\ind{eau} + C_R)\Delta{T} &= RI^2\tau
    \\\Lra
    T_f &= T_i + \frac{RI^2\tau}{mc\ind{eau} + C_R}
    \\\beforetext{2\up{d} ppe.}
    \Delta{S} = S\ind{cr} &= (mc\ind{eau} + C_R) \ln \frac{T_f}{T_i}
    \\\Lra
    \Aboxed{
      \Delta{S} = S\ind{cr} &=
      (mc\ind{eau} + C_R) \ln (1 + \frac{RI^2\tau}{(mc\ind{eau} + C_R)T_i})
    }
    \\
    \makebox[0pt][l]{$\phantom{\AN}\xul{\phantom{S\ind{cr} = \SI{6.8}{J.K^{-1}}}}$}
    \AN
    S\ind{cr} &= \SI{6.8}{J.K^{-1}}
  \end{align*}
  Il y a donc un facteur 10 d'écart avec la transformation précédente.
}%
\end{document}
