\documentclass[a4paper, 12pt, garamond]{book}
\usepackage{cours-preambule}

\makeatletter
\renewcommand{\@chapapp}{Fiches -- chapitre}
\makeatother

\begin{document}
\setcounter{chapter}{0}

\chapter{Méthodes d'apprentissage}

Il ne fait presque aucun doute que vous ne sachiez pas encore ce que
\textit{vraiment} travailler veuille dire, et qu'une bonne part d'entre vous
n'ait pas encore les clés pour savoir apprendre. Le but de cette fiche est de
vous indiquer ce que la science dit à propos de l'apprentissage et vous donner
les méthodes qui fonctionnent.

\section{Qu'est-ce qu'apprendre~?}



Dans le long chemin pour devenir expert-e dans une pratique, nous pouvons
distinguer trois éléments primordiaux~:
\begin{enumerate}
	\item la répétition avec retour~;
	\item la présence d'un environnement sain~;
	      %   (et prédictif\footnote{Sans
	      % détailler dans le corps de texte, faire de nombreux paris à la
	      % roulette permet la répétition et le retour (est-ce que je gagne ou
	      % perd), mais l'environnement est aléatoire et ne permet pas d'affiner
	      % nos pratiques. Dans nos domaines une même action amène à un même
	      % résultat.})
	\item la recherche personnelle.
\end{enumerate}

Ces trois éléments permettent d'atteindre la capacité de repérage de motifs et
de schémas propres à une discipline, trait caractéristique des expert-es.

% En effet, un-e Grand-e Maître-sse d'échecs a une performance bien supérieure
% qu'une personne lambda pour mémoriser la position des pièces d'un échiquier si
% elles sont dans une position réaliste, mais aucune différence notable n'existe
% entre les deux quand elles sont placées aléatoirement sur celui-ci. Je vous
% propose de détailler ces points-là.

\subsection{Répétition avec retour}

Si vous pratiquez un instrument, un art ou un sport (e-sport compris), vous
savez bien qu'il ne suffit pas de regarder une vidéo d'une personne pratiquant
la même chose que ce que vous voulez faire pour vous réveiller le lendemain et
être aussi performant-e. Vous savez qu'avant de faire proprement du ski, faire
une figure en skate ou jouer dans un concert, il vous faut pratiquer avec
assiduité et répéter les actions~: c'est pareil avec le corps qu'avec l'esprit.
En physique-chimie et en mathématiques, il arrive un moment dans la pratique où
la répétition de raisonnements et de calculs forment un tout qui permet de
rapidement identifier ce qu'il se passe, de supposer les hypothèses desquelles
nous partons, et même prévoir le résultat sous une certaine forme (et donc
savoir à l'avance quand quelque chose ne fonctionne pas). D'une manière
générale, la mémoire repose sur la répétition~: il est estimé (\textit{via} la
«~courbe d'oubli~»\footnote{\textit{forgetting curve} en anglais, cf.\ les
	travaux de Hermann \textsc{Ebbinghaus}.}) qu'une heure après l'acquisition
d'une connaissance il ne nous en reste que 50\%, et 30\% après un jour. Le
secret de la mémoire tient dans la répétition espacée, comme un muscle se forme
par l'utilisation répétée et espacée.

Cependant, répéter la même action en boucle sans analyse et confrontation avec
un avis extérieur ne suffit pas à développer une expertise. Dans le cas de la
physique, nous pouvons heureusement voir si le résultat est correct ou non,
notamment avec l'aide des professeur-es et qui permettent la rétroaction
nécessaire à votre compréhension. Mais cette répétition cache quelque chose dont
nous ne parlons que trop rarement~: répéter implique de se tromper. Il y a une
grande, trop grande crainte au fait de se tromper quand il est question de
compétences intellectuelles. Cette crainte est le principal frein à un
apprentissage sain. En réalité, qui n'a jamais échoué n'a jamais essayé
suffisamment. Et pour cela l'environnement d'apprentissage est primordial.

\subsection{Environnement d'apprentissage}

Plus que normal, il est \textbf{nécessaire} de faire des fautes, et il est
\textbf{important} d'essayer~: la connaissance même du monde se base sur
l'échec, je dirais même qu'il en est principalement constitué. Chaque pratique
qui ne fonctionne pas nous permet de l'analyser pour intégrer la raison de cet
échec et affiner cette pratique dans une direction de plus en plus polie. Par
exemple, je vais sans doute me tromper en disant quelque chose, en écrivant au
tableau ou en faisant un calcul, et à chaque fois nous prendrons l'opportunité
d'étudier comment il est possible de voir pourquoi telle chose était fausse et
comment la corriger~: il en va de même pour vous, chacune de vos tentative est
valide et vous mènera vers la réussite.

\subsection{Recherche personnelle}

Comme énoncé plus haut, il ne suffit pas d'écouter du \textsc{Chopin} pour jouer
du \textsc{Chopin}, mais même en répétant à l'infini le même morceau dans un
environnement sain avec un retour sur votre performance vous ne deviendrez pas
un-e expert-e~: il faut pour cela vous attaquer à différents morceaux,
différents styles, faire varier vos conditions de travail et développer vos
capacités de reconnaissance de motifs musicaux. Il en va de même avec la
pratique scientifique.

% Vous devez pratiquer avec effort et vous approprier la connaissance que nous
% créons ensemble en étant partie active de cet apprentissage. Le système des
% classes préparatoires vous aide dans ce sens avec les khôlles hebdomadaires que
% vous allez effectuer, en vous plongeant dans le rôle du ou de la
% transmetteur-ice, ou avec les devoirs maison que je vous demanderai d'effectuer.
% Mais le plus important se passe en-dehors de ces moments-là, lors de vos temps
% de révision.

Il est indispensable que vous relisiez vos cours, prépariez vos TDs et vos
khôlles, mais il est impensable que vous traversiez cette année seul-e. La
science est une pratique \textbf{collaborative}, et la meilleure manière
d'apprendre est d'enseigner. Je vous invite donc fortement à vous
rapprocher de vos camarades (le principe du groupe de khôlle), peu importe leur
niveau, pour échanger avec elleux sur ce qui n'est pas bien compris. Posez-vous
des questions entre vous, regardez comment les ressources dont vous disposez
vous permettent de partir d'un point A de la réflexion à un point B, notamment
sur les démonstrations…

Il vous faut sortir de votre zone de confort pour explorer et affiner les
compétences que vous apprenez. Alors, et seulement alors, la pratique que vous
travaillez pourra être agréable et la connaissance accumulée source de fierté et
de plaisir.

\end{document}
