\documentclass[a4paper, 12pt, final, garamond]{book}
\usepackage{cours-preambule}

\raggedbottom

\makeatletter
\renewcommand{\@chapapp}{Programme de kh\^olle -- semaine}
\makeatother

\begin{document}
\setcounter{chapter}{15}

\chapter{Du 29 janvier au 1\ier{} février}

\section{Cours et exercices}
\ssubsection{M2}{Dynamique du point}
\begin{enumerate}[label=\Roman*]
	\bitem{Introduction}~: inertie et quantité de mouvement, forces
	fondamentales.
	\bitem{Trois lois de \textsc{Newton}}~: principe d'inertie, principe
	fondamental de la mécanique, loi des actions réciproques.
	\bitem{Ensembles de points}~: centre d'inertie, quantité de mouvement
	d'un ensemble de points, théorème de la résultante cinétique, méthode
	générale de résolution.
	\bitem{Forces usuelles}~: poids, chute libre avec angle initial~; poussé
	d'\textsc{Archimède}~; frottements fluides, chute libre avec frottements
	linéaires et quadratique, résolution par adimensionnement~; frottements
	solides~; force de rappel d'un ressort et longueur d'équilibre vertical.
\end{enumerate}

\ssubsection{M3}{Mouvements courbes}
\begin{enumerate}[label=\Roman*]
	\bitem{Mouvement courbe dans le plan}~: position, vitesse,
	déplacement élémentaire, accélération en coordonnées polaires.
	\bitem{Exemples de mouvements plans}~: mouvement circulaire,
	circulaire uniforme, repère de \textsc{Frenet}.
	\bitem{Application~: pendule simple}~: tension d'un fil, pendule simple.
	\bitem{Mouvement courbe dans l'espace}~: coordonnées cylindriques,
	coordonnées sphériques.
\end{enumerate}

\section{Cours uniquement}
\ssubsection{M4}{Approche énergétique}
\begin{enumerate}[label=\Roman*]
	\bitem{Notions énergétiques}~: énergie, conservation, puissance.
	\bitem{Énergie cinétique et travail d'une force constante}~: définitions,
	exemples, travail du poids.
	\bitem{Puissance d'une force et travail élémentaire}~: définitions, TPC,
	TEC, et applications, comment choisir~?
	\bitem{Énergie potentielle}~: forces conservatives ou
	non, travail d'une force conservative, gradient d'une fonction scalaire,
	opérateur différentiel, lien à l'énergie potentielle
	\bitem{Énergie mécanique}~: définition, TEM et TPM et applications.
	\bitem{Énergie potentielle et équilibres}~: notion d'équilibre, lien
	avec $\Ec_p$, équilibres stables et instables, lien avec
	$\dv[2]{\Ec_p}{x}$
	%     , étude générale autour d'un point d'équilibre
	%     stable~: oscillateur harmonique.
	% \bitem{Énergie potentielle et trajectoire}~: détermination
	%     qualitative d'une trajectoire, état lié et diffusion~; cas du pendule
	%     simple, étude mouvement selon $\Ec_p$ et $\Ec_m$.
\end{enumerate}

\newpage
\section{Questions de cours possibles}
\ssubsection{M2}{Dynamique du point}
\begin{enumerate}
	\item Présenter les lois du frottement de \textsc{Coulomb}, et refaire
	      l'exercice~:
	      \smallbreak
	      On considère un plan incliné d'un angle $\alpha$ par
	      rapport à l'horizontale. Une brique de masse $m$ est
	      lancée depuis le bas du plan vers le haut, avec une vitesse $v_0$.
	      On suppose qu'il existe des frottements solides,
	      avec $f$ le coefficient de frottements solides tel que $f =
		      \num{0.20}$.
	      \begin{enumerate}[label=\sqenumi]
		      \item Établir l'équation horaire du mouvement de la brique lors de
		            sa montée.
		      \item Déterminer la date à laquelle la brique s'arrête, ainsi que la
		            distance qu'elle aura parcourue. Commenter l'expression littérale.
	      \end{enumerate}
	\item Position d'équilibre d'un ressort vertical~: présenter le système,
	      déterminer l'équation différentielle sur la position de la masse,
	      déterminer la longueur d'équilibre, solution pour des conditions
	      initiales données par l'interrogataire.
\end{enumerate}

\ssubsection{M3}{Mouvements courbes}
\begin{enumerate}[resume]
	\item Présenter les coordonnées cylindriques avec un schéma introduisant la
	      base et indiquant les coordonnées, donner l'expression de $\OM$ dans
	      cette base, donner \textbf{et démontrer} l'expression de la vitesse, du
	      déplacement élémentaire et de l'accélération en coordonnées cylindriques.
	\item Étude du pendule simple~: mise en situation, équation différentielle,
	      linéarisation, résolution. Que se passe-t-il pour de grands angles~? Tracer
	      l'allure de l'évolution de $T/T_0$ en fonction de $\tt_0$.
\end{enumerate}

\ssubsection{M4}{Approche énergétique}
\begin{enumerate}[resume]
	\item Définir la puissance d'une force, son travail élémentaire, ainsi que
	      son travail sur un chemin entre A et B. Quelle est la différence entre
	      la notation $\delta $ et la notation $\dd{}$~?
	\item Énoncer et démontrer les théorèmes de la puissance cinétique et de
	      l'énergie cinétique. Appliquer le TEC pour trouver la vitesse d'une
	      skieuse en bas d'une piste d'un dénivelé de hauteur $h$. On néglige les
	      frottements.
	\item Retrouver les énergies potentielles de forces classiques (poids,
	      rappel élastique). Comment trouver une force à partir à partir de son
	      énergie potentielle~?
	\item Retrouver l'équation différentielle sur $\tt$ du pendule simple non
	      amorti à l'aide du TPC.
	\item Énoncer et démontrer les théorèmes de la puissance mécanique et de
	      l'énergie mécanique.
	\item Expliquer l'obtention des positions d'équilibre et leur
	      stabilité sur un graphique $\Ec_p(x)$. Démontrer l'équilibre et sa
	      stabilité en terme de conditions sur la dérivée première et seconde de
	      l'énergie potentielle.
	      % \item Savoir discuter le mouvement d'une particule en comparant son profil
	      %     d'énergie potentielle et son énergie mécanique~; état lié ou de
	      %     diffusion.
	      % \item Savoir réaliser l'approximation harmonique d'une cuvette de potentiel
	      %     par développement limité. En déduire que tout système décrit par une
	      %     énergie potentielle présentant un minimum local est assimilable à un
	      %     oscillateur harmonique.
\end{enumerate}

\end{document}
